%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                   Il problema della pendenza
%
%                            grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\pendenze}{
% Linea che rappresenta una pendenza variabile
  \disegno[10]{
    \draw[pencildraw, color=brown!50!black] 
         (0, 0)  .. controls (1, 0) and (1, 0.5) ..
         (2, 1)  .. controls (4, 2) and (4, 3) ..  
         (5, 3);
  }
}

\newcommand{\pendenza}{
% Linea che rappresenta una pendenza variabile
  \disegno[10]{
    \draw[pencildraw, color=brown!50!black] (0, 0)  -- (5, 3);
  }
}

\newcommand{\pendenzaretta}{% 
  % Parabola.
%%%
% Rapporto incrementale tra vari punti di una retta
%%%%
 
\begin{tikzpicture}[x=4mm, y=4mm, smooth]

\clip (-5.3, -5.8) rectangle (5.7, 5.8);

\rcom{-5}{+5}{-5}{+5}{gray!50, very thin, step=1}

\coordinate (a0) at (-5, -7);
\coordinate (a) at (-3, -4);
\coordinate (b) at (-1, -1);
\coordinate (c) at (1, 2);
\coordinate (d) at (3, 5);
\coordinate (d1) at (5, 8);

\draw [-] [ultra thick, green!50!black] (a0) -- (d1);

\draw[very thick, red!90!black]
(d) -- node[fill=white, rounded corners=.5mm, scale=.5] 
           {$y_{A'''} - y_P$} (d |- a);
\draw [red!90!black] (d |- a) -- +(0, -1.2);
\draw[very thick,blue!90!black] (d |- a) -- 
node[below=12pt, fill=white, rounded corners=.5mm, , scale=.5] 
    {$x_{A'''} - x_P$} (a);
\draw[very thick,red!70!black]
(c) -- node[fill=white, rounded corners=.5mm, scale=.5] 
           {$y_{A''} - y_P$} (c |- a);
\draw [red!70!black] (c |- a) -- +(0, -.8);
\draw[very thick,blue!70!black] (c |- a) -- 
node[below=6pt, fill=white, rounded corners=.5mm, scale=.5] 
    {$x_{A''} - x_P$} (a);

\draw[very thick,red!50!black]
(b) -- node[fill=white, rounded corners=.5mm, scale=.5] 
           {$y_{A'} - y_P$} (b |- a);
\draw [red!50!black] (b |- a) -- +(0, -.4);
\draw[very thick,blue!50!black] (b |- a) -- 
node[below=0pt, fill=white, rounded corners=.5mm, scale=.5] 
    {$x_{A'} - x_P$} (a);

% Con etichetta
\foreach \p/\lab in {a/\(P\), b/\(A'\), c/\(A''\), d/\(A'''\)}
 \filldraw [red!50!black] (\p) circle (1.5pt) node[above left=-1.5mm] {\lab};

\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\pendenzamedia}{
% Pendenza variabile e pendenza media
  \disegno[10]{
    \coordinate (p) at (0, 0);
    \coordinate (a) at (5, 3);
    \draw[pencildraw, color=brown!50!black] 
         (p) node[above] {P} .. controls (1, 0) and (1, 0.5) ..
         (2, 1)  .. controls (4, 2) and (4, 3) .. (a) node[above] {A};
    \draw [very thick, blue!50!black] (a) -- 
      node[left] {$y_{A} - y_P$} (a |- p);
    \draw [thick, blue!50!black] (p) -- (a);
    \draw[very thick, blue!50!black] (a |- p) -- 
      node[below=0pt, yshift=-.5] {$x_{A} - x_P$} (p);
  } 
}

\newcommand{\pendenzamedianulla}{
% Pendenza variabile e pendenza media
  \disegno[10]{
    \coordinate (p) at (0, 0);
    \coordinate (a) at (5, 0);
    \draw[pencildraw, color=brown!50!black] 
         (p) node[below] {P} .. controls (1, 0) and (1, 0.5) ..
         (2, 1)  .. controls (4, 2) and (4, 3) .. (a) node[below] {A};
%     \draw [very thick, blue!50!black] (a) -- 
%       node[left] {$y_{A} - y_P$} (a |- p);
    \draw [thick, blue!50!black] (p) -- (a);
    \draw[very thick, blue!50!black] (a |- p) -- 
      node[below=0pt, yshift=-.5] {$x_{A} - x_P$} (p);
  } 
}

\newcommand{\tombino}{
% Linea che rappresenta una pendenza variabile
  \disegno[10]{
    \tkzInit[xmin=-2.3,xmax=+2.3,ymin=-1.3,ymax=+1.3]
    \foreach \col/\m/\px/\py in {90/0/.5/0, 
                             80/-1/+.5/-.5, 
                             70/-2/+.5/-1,
                             60/-5/+.2/-1, 
                             50/-10/+.1/-1}
    {
      \tkzFct[domain=-2.3:+10.3, thick, color=cyan!\col!black]{\m*x}
      \filldraw [color=cyan!\col!black] (\px, \py) circle (1.5pt);
    }
    \begin{scope}[color=brown!50!black]
      \draw [pencildraw]
            (-2, 0) .. controls (-1, .5) and (-1, 0) ..
            (0, 0) node[above] {P} -- 
            (0, -1) -- (0.5, -1) -- 
            (0.5, 0)  .. controls (1, 0) and (1, 1) .. (2, .5);
      \filldraw (0, 0) circle (1.5pt);
    \end{scope}
  } 
}

\newcommand{\parabola}{% 
  % Parabola.
  \rcom{-2}{+10}{-1}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-2.3,xmax=+10.3,ymin=-1.3,ymax=+6.3]
  \tkzFct[domain=-10:+10.3, ultra thick, color=blue!50!black]{-1./4*x**2+2*x+1}
}

\newcommand{\parabolasola}{% 
  % Parabola.
  \disegno[3]{
    \parabola
  }
}

\newcommand{\parabolaesecante}{% 
  % Parabola.
  \disegno[4]{
    \parabola
    \tkzFct[domain=-2.3:+10.3, thick, color=cyan!50!black]{0.25*x+2.5}
    \coordinate (a) at (1, 2.75);
    \filldraw (a) circle (1.5pt); 
    \node at (a) [color=black, below] {\(P\)};
    \coordinate (b) at (6, 4);
    \filldraw (b) circle (1.5pt); 
    \node at (b) [color=black, above] {\(P'\)};
    \draw (a) -- (6, 2.75) node [below, xshift=-8mm] {\(\Delta x\)} -- 
          (b) node [right, yshift=-3mm] {\(\Delta y\)};
%   \end{scope}
  }
}

\newcommand{\parabolaequasitangente}{% 
  % Parabola.
  \disegno[4]{
    \parabola
    \filldraw (1, 2.75) circle (1.5pt) node [below] {\(P\)};
    \tkzFct[domain=-2.3:+10.3, thick, color=cyan!50!black]{1.25*x+1.5}
    \filldraw [color=cyan!50!black] (2, 4) circle (1.5pt) 
                           node [above=-.1] {\(P'\)};
  }
}

\newcommand{\parabolaetangente}{% 
  % Parabola e tangenti.
  \rcom{-2}{+10}{-1}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-1.3,xmax=+10.3,ymin=-1.3,ymax=+7.3]
  \tkzFct[domain=-10:+10.3, ultra thick, color=blue!50!black]
         {-1./4.*x**2+2*x+1}
  \tkzFct[domain=5.2:+10.3, ultra thick, color=red!50!black]{-2.*x+17}
  \begin{scope}[color=red!50!black]
  \coordinate (b) at (+8, +1);
  \filldraw (b) circle (1.5pt); 
  \node at (b) [color=black, right] {\(P \approx P'\)};
  \end{scope}
}

\newcommand{\parabolaetangentea}{% 
    % Parabola e tangenti.
  \disegno[4]{
  \parabolaetangente
  \begin{scope}[visible on=<3>]
    \microscopio{(8, 1)}{1.5}{165}{0}{2}{(4.5, -1)}{}
    \draw [color=violet!80!black, ultra thick] (6, 0) -- (4.2, 3.3); 
    \filldraw (4.58, 2.6) circle (1.5pt) node [color=black, left] {\(P\)};
    \filldraw (5.56, .8) circle (1.5pt) node [color=black, left] {\(P'\)};
  \end{scope}
  }
}

\newcommand{\parabolaetangenteb}{% 
    % Parabola e tangenti.
  \disegno[4]{
    \parabolaetangente
    \microscopio{(8, 1)}{1.5}{165}{0}{2}{(4.5, -1)}{}
    \draw [color=violet!80!black, ultra thick] (6, 0) -- (4.2, 3.3); 
    \draw [color=black]
          (4.5, 2.6) -- (4.5, .2) -- (4.5, .8) -- (5.5, .8) -- (5.5, .2);
    \draw [color=black] 
          (3.7, 1.5) node {\footnotesize \(\Delta y\)} 
          (5, .3) node {\footnotesize \(\Delta x\)};
    \filldraw (4.58, 2.6) circle (1.5pt) 
                          node [color=black, above right=-1.5mm, scale=.9] 
                               {\(P\)};
    \filldraw (5.56, .8) circle (1.5pt) 
                         node [color=black, above right=-1.5mm, scale=.9] 
                         {\(P'\)};
  }
}

\newcommand{\cubicaetangente}{% 
    % Cubica e tangente.
  \disegno{
    \rcom{-3}{+5}{-4}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-3.3,xmax=+5.3,ymin=-4.3,ymax=+6.3]
    \tkzFct[domain=-3.3:+3, ultra thick, color=blue!50!black] 
           {x**3+2*x**2-2*x+1}
    \tkzFct[domain=-3.3:+5.3, ultra thick, color=red!50!black]{5.*x-3}
    \begin{scope}[color=red!50!black]
      \coordinate (b) at (+1, +2);
      \filldraw (b) circle (1.5pt); 
      \node at (b) [color=black, right] {\(P \approx P'\)};
    \end{scope}
    \microscopio{(1, 2)}{1.5}{295}{120}{2}{(4.5, -1)}{}
    \draw [color=violet!80!black, ultra thick] (2, -3) -- (3.0, 0.9); 
    \draw [color=black]
          (2.9, .5) -- (2.9, -2.1) -- (2.25, -2.1);
    \draw [color=black] 
          (3.4, -1.1) node {\footnotesize \(\Delta y\)} 
          (2.6, -2.5) node {\footnotesize \(\Delta x\)};
    \filldraw (2.25, -2.1) circle (1.5pt) 
                           node [color=black, left, scale=.9] {\(P\)};
    \filldraw (2.9, .5) circle (1.5pt) 
                         node [color=black, left=-.1, scale=.9]  {\(P'\)};
  }
}

\newcommand{\cubicamodulo}{%
  \disegno[5]{
      \rcom{-4}{+4}{-1}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
      \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+3.3, ymin=-1.5, ymax=5.5]
    \tkzFct[ultra thick, color=red!50!black, domain=-3:3]{abs(x)**3-3*abs(x)+3}
    \tkzFct[thick, color=cyan!50!black, domain=-3:3]{3*x+3}
    \tkzFct[thick, color=cyan!50!black, domain=-3:3]{-3*x+3}
    \draw [black] (0, 3) node [left] {\(P\)};
    \begin{scope}[black]
      \microscopio{(0, 3)}{2}{0}{190}{1.5}{(2,-2.5)}{}
      \draw [ultra thick] (3.5, 3.1) node  {\(?\)};
    \end{scope} 
  }
 }
